\chapter{Analyse}
\section{Modèle du domaine}

Guidés par les fiches des cas d'utilisation présentées dans le chapitre précédent, nous entamons cette phase par l'identification des entités, des associations entre elles, et plus généralement par la réalisation du modèle statique d'analyse, aussi appelé modèle du domaine.

Selon \cite{roques}, la phase d'analyse du domaine permet d'élaborer la première version du diagramme de classes appelée modèle du domaine. Ce modèle doit définir les classes qui modélisent les entités ou
concepts présents dans le domaine (on utilise aussi le terme de métier) de l'application. Il s'agit donc de produire un modèle des objets du monde réel dans un domaine donné. Il faut absolument utiliser le vocabulaire du métier pour nommer les classes et leurs attributs. 

 Les étapes à suivre pour établir ce diagramme sont :
\begin{itemize}
\item identifier les entités ou concepts du domaine,
\item identifier et ajouter les associations et les attributs,
\item organiser et simplifier le modèle en éliminant les classes redondantes et en utilisant l'héritage,
\item le cas échéant, structurer les classes en paquetage selon les principes de cohérence et d'indépendance.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \makebox[\linewidth]{
    \hspace{-1.5cm}
        \includegraphics[scale=0.3]{figures/conception/DEntite.png}
     \hspace{-2cm} 
        }
 \caption{Modèle statique d'analyse (modèle du domaine).} 
 \label{msa}
\end{figure}
 
 \newpage 
 
 \section{Diagrammes de classes participantes}
 
 \subsection{La plate-forme d'e-learning}

\subsubsection*{S'inscrire}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_Inscrire.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << S'inscrire >>.}
\label{dcpinsc}
\end{figure}


\subsubsection*{Rechercher un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_RechercherModule.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Rechercher un module >>.}
\label{dcprech}
\end{figure}


\subsubsection*{S'authentifier} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_Authentifier.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << S'authentifier >>.}
\label{dcpauth}
\end{figure}


\subsubsection*{Modifier son profil} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_ModifierSonProfil.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Modifier son profil >>.}
\label{dcpmodifpr}
\end{figure}



\subsubsection*{S'inscrire dans un module} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_InscrireModule.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << S'inscrire dans un module >>.}
\label{dcpinscmod}
\end{figure}


\subsubsection*{Se désinscrire d'un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_DesinscrireModule.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Se désinscrire d'un module >>.}
\label{dcpdesinmod}
\end{figure}


%\subsubsection*{Répondre aux quiz}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_RepondreQuiz.png}
%\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Répondre aux quiz >>.}
%\label{dcpquiz}
%\end{figure}


\subsubsection*{Répondre au test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_RepondreTest.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Répondre au test final >>.}
\label{dcptest}
\end{figure}


\subsection*{Poster un test final}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_PosterTestFinal.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Poster un test final >>.}
\label{dcppostertest}
\end{figure}


%\subsubsection*{Modifier statuts}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_ModifierStatuts.png}
%\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Modifier statuts >>.}
%\label{dcpmodifierstatut}
%\end{figure}

\subsubsection*{Créer un module}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_CreerModule.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Créer un module >>.}
\label{dcpcreermodule}
\end{figure}


\subsubsection*{Gérer la FAQ}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_GererFAQ.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Gérer la FAQ >>.}
\label{dcpgererfaq}
\end{figure}


\subsubsection*{Créer un cours}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_CreerCours.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Créer un cours >>.}
\label{dcpcreercours}
\end{figure}


%\subsubsection*{Supprimer un cours}

%\begin{figure}[H] 
%\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_SupprimerCours.png}
%\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Supprimer un cours >>.}
%\label{dcpsuppcours}
%\end{figure}


\subsubsection*{Publier du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_PublierContenu.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Publier du contenu >>.}
\label{dcppubcontenu}
\end{figure}


\subsubsection*{Supprimer du contenu}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/DCP_SupprimerContenu.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Supprimer du contenu >>.}
\label{dcpsuppcontenu}
\end{figure}


\subsection{Le forum} 

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/forum/DCP_PosterMessage.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Poster un message >>.}
\label{dcppostermess}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/forum/DCP_CreerTopic.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Créer un topic >>.}
\label{dcpcreertopic}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/forum/DCP_EditerMessage.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Éditer message >>.}
\label{dcpeditermess}
\end{figure}


\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/DCP/forum/DCP_SupprimerMessage.png}
\caption{Diagramme de classes participantes pour le cas << Supprimer un message >>.}
\label{dcpsupprmess}
\end{figure}


 \section{Diagrammes d'activité de navigation}
Selon \cite{roques} , il s'agit de réaliser des diagrammes dynamiques représentant de manière formelle l'ensemble des
chemins possibles entre les principaux écrans proposés à l'utilisateur. Ces diagrammes s'appellent des diagrammes de navigation.

On les base généralement sur des combinaisons de fenêtres,frames, boîtes de dialogue et autres boutons qui permettent:
\begin{itemize}
\item de présenter des éléments graphiques ou textuels reflétant l'état courant du système, 
\item de modifier cet état courant en envoyant des messages au système,
\item de naviguer à l'intérieur du site web afin d'en explorer toutes les possibilités en respectant certaines séquences logiques.
\end{itemize}


UML nous offre la possibilité de représenter formellement cette navigation, au moyen d'un diagramme d'états (ou éventuellement d'un diagramme d'activité). L'utilisation de la modélisation UML pour la
navigation nous permet en outre de la relier efficacement aux classes dialogues que nous avons identifiées.
 
Le diagramme de navigation représente ainsi un ajout important dans l'arsenal des outils de modélisation du concepteur de site web.Et il fournit la possibilité de décrire précisément et exhaustivement les aspects dynamiques de l'interface utilisateur.

\begin{figure}[H] 
    \vspace*{-2cm}
    \makebox[\linewidth]{
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/conception/navigation/EtudiantDNavig.png}
}
\caption{Diagramme de navigation propre à l'acteur << Étudiant >>}
\label{navigEtudiant}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\begin{center}
\includegraphics[width = 200px] {figures/conception/navigation/GererFAQ.png}
\caption{Diagramme de navigation pour le cas << Gérer la FAQ >> de l'enseignant-tuteur.}
\label{navigFAQ}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H] 
\vspace*{-2cm}
\begin{center}
\includegraphics[width = 350px] {figures/conception/navigation/GererModuleDNavig.png}
\caption{Diagramme de navigation pour le cas général << Gérer Module >> de l'enseignant-auteur.}
\label{navigGererMod}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center} 
\includegraphics[width = 300px] {figures/conception/navigation/InscriptionModuleDNavig.png}
\caption{Diagramme de navigation pour le cas << S'inscrire dans un module >>}
\label{navigInscriptionMod}
\end{center}
\end{figure}

\section*{Conclusion}

Au terme de ce chapitre, nous avons obtenu comme résultat une représentation relativement concrète de la vue statique du système à développer. Cette représentation n'est toujours pas assez détaillée pour être implémentée, toutefois, le résultat de cette phase constitue la base de la conception détaillée que nous aborderons dans le chapitre suivant. Le modèle du domaine, qui a défini les entités du système, sera par ailleurs indispensable à la phase d'implémentation car le passage au modèle relationnel se basera entièrement dessus.
